【騰訊大股東】Naspers分拆互聯網業務上市 包括31%騰訊股權 疑變相減持

騰訊（700）最大股東、南非企業Naspers將會分拆其互聯網業務於荷蘭阿姆斯特丹上市，分拆業務包括持有31%騰訊，價值約1,330億美元、俄羅斯企業Mail.Ru、德國外賣公司Delivery Hero、印度電商公司Swiggy。

Naspers行政總裁Bob Van Dijk計劃藉着收購，可以將Naspers企業估值與騰訊估值縮窄。這個月Nasper更將收費電視業務MultiChoice分拆，令到Naspers更加專注零售互聯網業務。Van Dijk接受《彭博》電話訪問時指出，當交易完成後Naspers 4分1市值將會轉移，選取荷蘭則是因為荷蘭Euronext交易所上市規則與約翰內斯堡交易所相近，董事局及管理層不變，當地亦有足夠人才。
這間分拆的新公司目前未有名字，暫時僅稱作NewCo（新公司），而Naspers將會持有這間公司75%股權，而其他則是自由流動，意味Naspers變相將部份騰訊讓予認購新股的機構或散戶，有間接減持效果。

分析指屬變相減持
宏滙資產管理董事及投資策略總監林嘉麒解釋，Naspers分拆包括騰訊股權的互聯網業務獨立上市，25%為流動股份，的確是變相減持，惟Naspers只是出售NewCo股權，並沒有在二手市場沽騰訊。對騰訊而言，股東架構亦無太大變化。
至於Naspers是否為減低騰訊股價波動，而以偷天換日方式減持？林嘉麒坦言難分析南非企業背後動機。他續指，該NewCo成立後，未來或會主力投資類似騰訊的股票，亦不排除將來在二手市場減持騰訊套現投資新業務。
倘若Naspers他日要進一步減持騰訊，就需要減持NewCo的股權，而接貨者亦理應成為NewCo的長期投資者，一來不會令騰訊二手市場造成震盪，二來不需要擔心騰訊股權最終落在包括對沖基金等人手上，「若持有騰訊，可以做結構成產品又得，借貨畀人沽空亦得」，故他認為「應該當一個不是太好的好消息來睇」，對騰訊負面、正面影響「一半一半」，所以對騰訊股價影響應該非常之小。

世紀減持騰訊最為轟動
Naspers最為香港股民熟悉的一役，是去年3月按每股代價405元，配售約1.9億股股份，佔當時公司已發行股本約2%，套現逾769.4億元，為香港歷來最大宗配售。雖然Naspers多次解釋出售股權並非睇淡騰訊業務發展，而且至少未來3年將不會進一步出售股份，惟動作仍然惹來遐想，令到騰訊股價高位回落。
Naspers自2001年斥資3,300萬美元入股騰訊，除上述減持外，18年以來一股不賣，回報以數千倍計。Naspers由辦報起家，本身希望創造首份南非語報紙，而這間公司逐漸變身成南非媒體王國，並涉獵分類廣告、網購等眾多業務，而最成功投資必數騰訊，而Naspers管理層為複製這個成功故事，亦四圍出差尋找下一個騰訊。
Naspers成功，反而「小小超」李澤楷則「走寶」，原因是2001年同年，他將近兩成騰訊股權出售，過去多年他多番形容該次出售「好肉赤」、「好大教訓」，事實上若果當年他未有出售，持有至今，在財富上成就已經超越父親李嘉誠。

財技減持